\documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage[
left=30mm,
top=20mm,
right=15mm,
bottom=20mm,
]{geometry}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\sloppy

\lstdefinelanguage{llang}{
keywords={skip, do, while, read, write, if, then, else},
sensitive=true,
basicstyle=\small,
commentstyle=\scriptsize\rmfamily,
keywordstyle=\ttfamily\underbar,
identifierstyle=\ttfamily,
basewidth={0.5em,0.5em},
columns=fixed,
fontadjust=true,
literate={->}{{$\to$}}1
}

\lstset{
language=llang
}
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother
\gappto\captionsrussian{\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}}
\renewcommand\baselinestretch{1.5}
\renewcommand{\lstlistingname}{Результат}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\def\baselinestretch{1.0}
\begin{center}
	{САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ \\ \vskip 0.3em {\large Математико-механический факультет \\ \vskip 0.7em{\large Кафедра системного программирования \\}}}
    \vspace*{0.08\textheight}
    {\large Бурдун Федор Викторович}
    
    \vskip 2em
    {\huge Разработка инструментария уровня файловой системы для унифицированного управления периферийными устройствами контроллера ТРИК}
    
    \vskip 1em
    {\large Дипломная работа} \\
    \vskip 2em
    {\normalsize \raggedleft 
    Допущен к защите.\\
    Зав. кафедрой:\\
    д.ф.-м.н., проф. А.Н. Терехов
    \\[3em]
    Научный руководитель:\\
    ст. преп. Я.А. Кириленко
    \\[3em]
    Рецензент:\\
    вед. инж. Д.А. Дыдычкин \\
    \vspace*{0.08\textheight}
    {\centering Санкт-Петербург \\ 2014}
    }
\end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
\def\baselinestretch{1.0}
\begin{center}
	{\large SAINT-PETERSBURG STATE UNIVERSITY \\ \vskip 0.3em {\large Mathematics and Mechanics Faculty \\ \vskip 0.7em{\large Software Engineering Chair \\}}}
    \vspace*{0.15\textheight}
    {\large Fedor Burdun}
    
    \vskip 2em
    {\huge Development of file system level framework for unified control of TRIK board peripheral devices}
    
    \vskip 1em
    {\large Graduation Thesis} \\
    \vskip 2em
    {\normalsize \raggedleft 
    Admitted for defence.\\
    Head of the chair:\\
    professor A.N. Terekhov
    \\[3em]
    Scientific supervisor:\\
    senior lecturer I.A. Kirilenko
    \\[3em]
    Reviewer:\\
    lead software engineer D.A. Dydychkin\\
    \vspace*{0.08\textheight}
    {\centering Saint-Petersburg \\ 2014}
    }
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty} 
\pagebreak
\setcounter{page}{4}
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Ни для кого не секрет, что робототехника в последнее время претерпевает бурное развитие, 
давно не кажется удивительным ее применение в производстве, от пищевых продуктов, до тяжелой техники.
Некоторые компании, такие как, например Tesla Motors, 
уже на данный момент добились почти полной автоматизации производства.

Повсеместное внедрение роботизированных технологий приходит не только в промышленность, но и в повседневную жизнь. 
Так появляется все больше интеллектуальных устройств доступных массовому потребителю. 
Целый класс их занимает бытовая техника, роботы-пылесосы, 
которые являются его представителями, давно продаются, через интернет магазины пользуясь немалым спросом.

Многие эксперты индустрии не только прогнозируют рост рынка интеллектуальных и роботизированных систем, но и называют
их next big thing\cite{oblapro}.

На фоне интереса крупных компаний к данной отрасли наблюдается также является рост интереса к платформам
прототипирования и моделирования роботизированных устройств среди любителей. 
Частично в эту нишу попадает контроллер Arduino\footnote{\url{http://www.arduino.cc}}, который
породил довольно большое, активное сообщество.

Отдельной задачей стоит взращивание и подготовка качественных специалистов. 
В связи с чем становится ясно, что необходимо внедрять такие платформы в образовательный процесс. 
К сожалению Arduino, при всей своей популярности является довольно слабым контроллером, 
помимо этого обладает относительно сложной средой для программирования логики, зачастую недоступной для школьников, поскольку 
в ней приходится писать на языке Си. 
К тому же при работе с ним возникают сложности с созданием самой физической модели 
(конструирование корпуса, каркаса отнимает время), а также с выбором и использованием внешних устросйтв: моторов, датчиков.

Закономерно, что возникла платформа LEGO Mindstorms\footnote{\url{http://mindstorms.lego.com}}, 
которая решает проблему построения физической модели, так как строится на основе известного конструктора LEGO, 
а также поставляется с удобными средами, доступными как студентам, так и самым младшим школьникам.
В частности, на нашем факультете, некоторые задачи теории управления решаются и апробируются на данной платформе.

К сожалению, при всех своих достоинствах платформы, контроллер LEGO Mindstorm довольно слабый в смысле производительности, 
а прочности пластикового конструктора хватает не для всх задач.

С целью решения данных проблем, а также в надежде предоставить школьникам и студентам более мощную базу, возник
ТРИК\footnote{\url{http://blog.trikset.com/}}.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	  \center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{trik2.png} }
	\end{minipage}
	\caption{ТРИК и примеры периферии}
\end{figure}


\pagebreak



\section{Проблемы при разработке и проектировании моделей роботов}
Не смотря на все достоинства контроллера ТРИК, при разработке новых моделей все еще остаются некоторые узкие места.

\subsection{Унификация периферии}
В отличие от брендовых тулкитов, таких как LEGO Mindstorm, которые буквально ограничены периферией, имеющейся
в наборе (или китайскими клонами, дотошно повторяющими все параметры и интерфейсы), ТРИК более свободен в выборе
периферийных устройств.

Но большой выбор периферии кроме того означает большое количество шин и протоколов взаимодействия с ними.

Так общение с некоторыми устройствами происходит по i2c, с другими по usb, третьи являются аналоговыми.
Помимо этого, например, различные датчики освещенности (и расстояния) возвращают данные в разных величинах, 
а иногда обратно пропорциональное значение. 
Различные сервоприводы в свою очередь часто имеют отличающиеся частоты ШИМ.

В связи с данными обстоятельствами напрашивается задача унификации.

С другой стороны у Arduino вопрос унификации не поднимается ввиду скромных вычислительных мощностей контроллера, 
а также отсутствия предусмотренной поддержки серьезной периферии (чаще всего пользователю самому приходится писать драйвера 
для внешних устройств).

У LEGO эта проблема отпадает, поскольку их периферия ограничена конкретной моделью в своем классе 
(двигатель, датчик света и т.п.)
от одного производителя.



\subsection{Зависимость модельного приложения от выбранной периферии}
Ввиду рассмотренных причин и в отсутствие средств унификации устройств,
приложение задающее логику и поведение робота становится зависимым от выбранных конкретных 
устройств взаимодействия с внешним миром.

Данный факт выливается в множество накладных расходов при обновлении элементной базы проекта,
а также сложностями в демонстрации обучающих моделей, 
т.к. в каждом отдельном случае их приходится переделывать и дорабатывать.


\subsection{Повторение кода (sensor fusion)}
Почти всегда разработка более-менее серьезной роботизированной модели начинается с реализации
некоторых модулей-оберток, по сути комбинаторов, данных приходящих от датчиков робота, нужных для того, чтобы например
считать направление перемещения по информации получаемой от акселерометра и гироскопа, или же
модули совмещающие энкодер и мотор, позволяющие удерживать постоянные обороты вне зависимости от напряжения батареи
и многие другие.

Задачи эти решаются снова и снова отчасти от отсутствия унификации периферии, отчасти от отсутствия четкого понимания
на каком уровне конечного программно-апаратного решения должен находиться их код.


\subsection{Сбор дополнительных данных для телеметрии/отладки}
Кроме того ввиду отсутствия общего метода доступа и получения данных о состоянии роботизированного устройства
нетривиальной задачей является получение дополнительных данных для отладки и телеметрии.
Хотя унифицированный механизм журналирования потока данных от периферийных устройств вероятно помог бы решить эти задачи.

\pagebreak
\section{Постановка задачи}

Таким образом ввиду рассмотренных типичных проблем в разработке роботизированных устройств была поставлена цель работы:
создать программного решения для унификации доступа к периферии, телеметрии, 
переиспользования фильтров из приложений реализованных на различных языках программирования.

В ходе работы сформулированы следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item Выбор подхода и технологий для решения задачи 
\item Разработка прототипа поддерживающего динамическое конфигурирование и написание пользовательских фильтров
\item Апробация на модельных приложениях контроллера ТРИК
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Технологические решения}
\subsection{Предоставление файлового интерфейса}
Поскольку одно из ключевых требований -- обеспечение унификации для максимального количества языков программирования,
принято решение строить унификацию посредством файлового взаимодействия 
(т.к. подавляющие большинство языков программирования имеют встроенные библиотеки для работы с ними), а также ввиду того,
что данный подход нас освобождает от необходимости реализовывать библиотеки взаимодействия с приложением контроллера ТРИК
для каждого нового языка в отдельности.

\subsubsection{Unix pipe}
Первым и очевидным решением является использование встроенных каналов (unix pipe) ОС Linux, 
т.е. построение цепочек следующего вида:
\begin{lstlisting}
 ]$ cat /sys/.../device1 | ./filter1 | cat > /trikfs/outdev1
\end{lstlisting}
Где outdev1 был бы pipe соединенный с файловым узлом ОС. (сделан используя mkfifo)

Данный вариант был признан нецелесообразным ввиду избыточной нагрузки на ядро ОС, которая
вызвана тем, что каждый фильтр по своей сути отдельный процесс ОС.

\subsubsection{Linux VFS} 
Следующим способом реализации файлового интерфейса является Linux VFS
\footnote{Linux VFS -- построение файловой системы на уровне ядра ОС Linux}\cite{linuxvfs}.
Использование данного подхода теоретически позволяет добиться максимальной производительности, но в свою очередь
накладывает обязанности выдерживать повышенное качество кода.

Так как код написанный данным способом будет выполняться в kernel space, критически важна стабильность и производительность.

К сожалению поскольку одним из требований была возможность добавлять пользовательские фильтры-преобразователи, мы не
можем заранее отвечать за качество их программного кода, а следовательно
они могут в любой момент замедлить или сломать ядро ОС.

Что накладно даже для тестовых моделей, так как тормозит в том числе процесс разработки 
(необходимо дождаться перезагрузки системы).

Хоть и есть инструменты реализовать всю задуманную идею рассматриваемым способом, 
а именно работать с дескрипторами других устройств (чтение/запись)
в рамках kernel module\cite{kernel_open_file}, этого всячески не рекомендуется делать.


\subsubsection{FUSE} 
Следующим рассмотренным и выбранным в конечном итоге вариантом был
FUSE\footnote{FUSE -- фреймворк для реализации файловых систем в user space}\footnote{\url{http://fuse.sourceforge.net/}}.

FUSE реализован в виде модуля ядра ОС Linux. Позволяет отделить код реализации файловой системы от кода ядра и перенести его 
реализацию в user space.

Данный метод проигрывает предыдущему ввиду наличия дополнительных расходов на пробрасывание вызовов и данных 
в пространство пользователя, но с другой стороны позволяет обезопасить ядро ОС от 
потенциально небезопасного пользовательского кода, а также ускорить процесс разработки ФС.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	    \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{fuse_structure.png} }
	\end{minipage}
	\caption{устройство FUSE}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Прототипирование кода}
Для прототипирования кода фильтров заданных пользователем было решено выбрать скриптовый язык поддерживающий JIT компиляцию
\footnote{JIT компиляция -- just in time (компиляция времени выполнения)}
Кроме того косвенно повлиял на выбор синтаксис языка и желание выполнять конфигурирование системы в целом на его подмножестве.

Далее рассмотрены наиболее вероятные кандидаты на эту роль.

\subsubsection{Python}
Python\footnote{\url{http://python.org}} довольно популярный язык, который имеет множество реализаций, библиотек и обширное 
сообщество. Существует несколько реализаций поддерживающих JIT (PyPy, Pyston).
Но к сожалению задача интеграции в приложение отнюдь не тривиальна\cite{pythonintegrating}, и помимо того,
образ его VM\footnote{VM -- virtual machine} занимает по меньшей мере несколько мегабайт в оперативной памяти.

\subsubsection{Guile}
Еще один из вариантов -- Guile\footnote{\url{http://www.gnu.org/s/guile} GNU scheme like language}.
Существует реализация guile-jit (последние изменения 2012). Образ в памяти тоже приближается к мегабайту.
Несмотря на множество лестных отзывов, как о языке для расширения существующих приложений 
(в частности эта статья\cite{whynotlua} стала причиной рассмотреть его как альтернативу в данной работе)
было решено от него отказаться (отчасти из-за неоднозначной реакции на синтаксис lisp подобных языков большинством 
программистов, которые все-же являются целевой аудиторией нашего приложения)


\subsubsection{Lua}
В конечном итоге был выбран язык Lua\footnote{\url{http://www.lua.org}} имеющий актуальную имплементацию поддерживающую JIT
(LuaJIT\footnote{\url{http://luajit.org}}). Что замечательно, так то, что экземпляр VM этого языка помещается всего в 15 Kb.
Язык обладает очень простым, но потенциально расширяемым синтаксисом, понятной документацией и очевидным способом
интеграции с host-приложениями.

Существуют замечания\cite{whynotlua}, что работа со стековой машиной Lua в проектах некоторого 
масштаба может вызывать сложности. В нашем случае ввиду изолированности кода взаимодействующего с VM 
удалось избежать многих из перечисленных проблем.


\pagebreak
\section{Архитектура, особенности реализации}
\subsection{Место в стеке ПО}
С точки зрения уровней ПО робота, TRIKFS является промежуточным слоем между системными файлами
(отображающими реальные устройства подключеные к роботу) и их унифицируемым представлением (файлы порожденные FUSE)
далее используемым в модельном приложении.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	    \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{highLevel.png} }
	\end{minipage}
	\caption{место TRIKFS в стеке ПО робота}
\end{figure}

Конфигурация ФС производится записью конфигурационного файла в специальный файловый узел /trikfs/config.
После записи структура (отображение системных устройств на виртуальные) будет незамедлительно обновлена.

\subsection{Внутреннее устройство}
TRIKFS условно может быть разбит на четыре составляющие.
\subsubsection{main}
Эта часть отвечает за инициализацию начального состояния приложения, fuse-specific частей, старт компоненты control,
внутреннего логгера. Связывает компоненту fuse с control и workers. (А именно разделяет все fuse вызовы между ними)

Соответствует файл main.c


\subsubsection{control}
За текущее состояние и отображение системных файлов на файлы trikfs отвечает control. Эта компонента работает в контексте 
выделенной Lua VM. Поскольку конфигурационный файл TRIKFS является одновременно исполняемым Lua файлом, было довольно
очевидным и логичным решением делегировать представление файловой структуры TRIKFS программному коду напрямую 
интерпретирующему содержимое конфигурационного файла. Поскольку операции восстанавливающую структуру ФС 
(opendir, readdir, getattr) вызываются в единичных случаях и не критичны к производительности, было решено оставить 
большую часть логики их обработки в контексте control Lua VM.

Соответствует файл config\_file.c

\subsubsection{worker}

В контексте пользовательских операций чтения записи происходит определение фильтра-конвертера
который будет обрабатывать данные приходящие от системных устройств.
Далее в зависимости от конфигурации вызов может быть напрямую обработан с использованием кода пользовательской 
разделяемой библиотеки или же с использованием кода в контексте новой Lua VM.
(Стоит заметить, что каждому открытому файлу TRIKFS в конфигурации для которого конвертер был задан на Lua инстанциируется
отдельная Lua VM)

После обработки соответствующим конвертером порция данных пробрасывается дальше (пользователю либо системному устройству, 
в зависимости от направления потока)

Соответствует файл device\_file.c/main.c

\subsubsection{fuse}
Задача этой компоненты связать fuse interface с внутренними представлением ФС.

Часть файла main.c

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	    \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{myDiagram.png} }
	\end{minipage}
	\caption{Архитектура TRIKFS}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{/trikfs/config}
Как уже было замечено ранее, конфигурационный файл TRIKFS является исполняемым Lua сценарием, что открывает
возможности для генерации части конфигурационного скрипта на этапе ``прочитывания''.

В частности таким образом мы можем генерировать код фильтров-преобразователей (прим: id\_create), использовать в их реализации
замыкания\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Closure_(computer_programming)}}, 
а значит хранить контекст предыдущих вызовов.

После однопроходного вычитывания-исполнения предполагается конфигурационный сценарий устанавливает
переменную trikfs, которая будет задавать корневую структуру TRIKFS.

\begin{lstlisting}
 trikfs = { ..... }
\end{lstlisting}

В ней должна находиться таблица отображающая наименование TRIKFS файла к его описанию, т.е.:

\begin{lstlisting}
trikfs = {
  random = {
    src = '/dev/urandom'
    input_tuple_size = 3,
    output_tuple_size = 3,
    converter = function (a_s, a, b_s, b) 
      .....
    end
  },
  ....
}
\end{lstlisting}

После чего будет создан файл /trikfs/random/device, доступный для чтения и записи.

Здесь input\_tuple\_size и output\_tuple\_size задают размеры порции данных до применения фильтра-конвертера и после.

\subsection*{converter может принимать одно из следующих значений:}
 \subsubsection*{функция (как в примере выше)}
 \begin{lstlisting}
   converter = function (a_s, a, b_s, b)
     ...
   end
 \end{lstlisting}
 
  где a\_s задает размер входного вектора a, а b\_s -- размер выходного вектора b
  
  \subsubsection*{строка}
  
  Задает путь к linux shared library:
   \begin{lstlisting}
   converter = 'my_lib.so'
 \end{lstlisting}
 
 В этом случае библиотека должна экспортировать функцию со следующей сигнатурой:
 
 \begin{lstlisting}
 int converter(int in_s, char* in, int out_s, char* out) {
 
   ....
   return 0;
 }
 \end{lstlisting}
 
 Которая в случае успеха, должна в свою очередь возвращать 0.
 
 \subsubsection*{таблица}
 Добавлена экспериментальная возможность собирать конвертер из кода на языке си
 находящегося в конфигурационном файле (при наличии на host ОС компилятора gcc)
 
 Пример:
 
 \begin{lstlisting}
                 converter = { 
                        code = [[
                                int converter(int in_s, char* in, int out_s, char* out) {
                                        out[0] = in[0] % 10 + '0' + 1;
                                        out[1] = in[1] % 10 + '0' + 2;
                                        out[2] = in[2] % 10 + '0' + 3;
                                        out[3] = in[3] % 10 + '0' + 4;
                                        return 0;
                                }
                        ]],
                }
 
 \end{lstlisting}
 
 Разница с предыдущим в том, что .so файл собирается уже на целевой машине, а затем линкуется как описано ранее.


\pagebreak
\subsection{prelude.lua}
Данный файл был создан с целью создания базовой библиотеки функций, которые пользователь может использовать
при реализации собственных фильтров-конвертеров.

Сейчас в нем реализованы следующие вещи:

\subsubsection{byte\_array}
Собственная реализация byte array выполненная с применением кода на языке C и Lua raw-data
\footnote{это значит, что для таких данных в Lua определены только операции с указателями на эти данные}

Т.е. используемые в нашем случае byte\_array с точки зрения Lua -- raw-data (аллоцирование и деаллоцирование их
происходит строго в контексте C).

Для манипулирования нашим byte\_array при помощи FFI\footnote{foreign function interface -- 
механизм благодаря которому программа на одном языке может вызывать функции написанные на другом}
зарегистрированы следующие две функции:

\begin{lstlisting}
   ba.get( <byte_array_variable>, <position> )
   
   ba.set( <byte_array_variable>, <position>, <value> )
\end{lstlisting}


\subsubsection{id\_create}
В качестве примера, чтобы показать возможность генерации кода конвертеров на этапе вычитывания конфигурационного файла
реализована функция id\_create

Пример:

\begin{lstlisting}
 converter = id_create(4)
\end{lstlisting}

 Будет применен тривиальный фильтр, который перекладывает 4 байта со входа на выход.
 
 \begin{lstlisting}
id_create = function (len) 

        return function(a_s, a, b_s, b)  
                for i = 0, len - 1 do
                        ba.set(b, i, ba.get(a, i) )
                end
        end

end  
 \end{lstlisting}





\pagebreak
\section{Примеры использования}
Поскольку на компьютере разработчика отсутствуют в чистом виде устройства специфичные для ТРИК, а именно
периферия, т.е. те, ради которых данная ФС разрабатывалась, было выбрано минимальное множество устройств
имеющихся в наличии и при этом претендующих на правдоподобность поведения периферии на контроллере.

В качестве таких устройств выбраны keyboard, mouse и urandom.

Тестирование проводилось при помощи следующего конфигурационного файла (доступен под названием hello.lua)
\begin{lstlisting}
     input_tuple_size = 3,
    output_tuple_size = 3,
    converter = function (a_s, a, b_s, b) 
      -- trikfs_log("hi, converter: ", a_s, " ", b_s)

      ba.set(b, 0, ba.get(a, 0) % 10 + 1 + 33)
      ba.set(b, 1, ba.get(a, 1) % 10 + 2 + 33)
      ba.set(b, 2, ba.get(a, 2) % 10 + 3 + 33)
      --ba.set(b, 3, ba.get(a, 3) % 10 + 4 + 33)
    end
  },
  random2 = {
    src = '/dev/urandom',
    input_tuple_size = 3,
    output_tuple_size = 3,
    converter = id_create(3)
  },
        zero = {
                src = '/dev/zero',
                input_tuple_size = 4,
                output_tuple_size = 4,
                converter = {
                        code = [[
                                int converter(int in_s, char* in, int out_s, char* out) {
                                        out[0] = in[0] % 10 + '0' + 1;
                                        out[1] = in[1] % 10 + '0' + 2;
                                        out[2] = in[2] % 10 + '0' + 3;
                                        out[3] = in[3] % 10 + '0' + 4;
                                        return 0;
                                }
                        ]],
                }
        },
  zero2 = {
    src = '/dev/zero',
    input_tuple_size = 4,
    output_tuple_size = 4,
    converter = '/home/fijiol/koning/trikfs/tmp.so',
    --converter = '/tmp/a001.so',
  },

  mouse = {
        src = '/dev/input/mouse0',
        input_tuple_size = 4,
        output_tuple_size = 4,
        converter = '/home/fijiol/koning/trikfs/tmp.so'
  },
  keyboard = {
    src = '/dev/input/event2',
    input_tuple_size = 3,
    output_tuple_size = 3,
    converter = id_create(3)
  },
}
\end{lstlisting}

\iffalse
При запусках 
\begin{lstlisting}
 time dd if=/dev/urandom of=/dev/null bs=3 count=10000
\end{lstlisting}
В сравнении с
\begin{lstlisting}
 time dd if=/trikfs/random/device of=/dev/null bs=3 count=10000
\end{lstlisting}

Разница получена пордка 10-15ms
\fi


\pagebreak
\section{Апробация}

\subsection{Демон телеметрии}
ФС была портирована и инсталирована на контроллер ТРИК.
Проведенная итерация тестирования на контроллере,
к сожалению выявила пробему следующего рода:
для интеграции с ТРИК необходимо было поддержать 
poll\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Polling_(computer_science)}} события, что к сожалению на момент тестирования
сделано не было. 
Из-за чего интеграцию с ТРИК пока нельзя считать успешной.


\iffalse
\pagebreak
\subsection{Ханойская башня}
Еще одна модель, которая была запущена на TRIKFS:

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
	    \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{white.png} }
	\end{minipage}
	\caption{робот решатель ханойской башни}
\end{figure}
\fi

\pagebreak
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

В рамках данной работы разработана файловая система TRIKFS
\footnote{код доступен здесь \url{https://bitbucket.org/fijiol/trikfs}} 
с использованием FUSE и LuaJIT, 
унифицирующая доступ к периферии, поддерживающая

\begin{enumerate}
\item Динамическое конфигурирование
\item Задание пользовательских фильтров
\item В процессе апробации были выявлены некоторые проблемы
\end{enumerate}





\pagebreak
\bibliographystyle{plainnat}

\begin{thebibliography}{}

\bibitem{oblapro}
А. Ефимов
\emph{Области прорывных исследований в робототехнике} \\
Control engineering Россия, No 4 (46), 2013

\bibitem{kernel_open_file}
Linuxtopia 
\emph{The Linux Kernel Module Programming Guide} \\
\url{http://www.linuxtopia.org/online_books/Linux_Kernel_Module_Programming_Guide/x773.html}

\bibitem{linuxvfs}
Andries Brouwer 
\emph{The Linux Virtual File System} \\
The Linux Kernel \url{http://www.win.tue.nl/~aeb/linux/lk/lk-8.html}

\bibitem{pythonintegrating}
Python.org
\emph{Extending and embedding the python interpreter} \\
Python documentation \url{https://docs.python.org/2/extending/index.html}

\bibitem{fuseperformance}
Aditya Rajgarhia
\emph{Performance and Extension of User Space File Systems} \\
ACM Symposium on Applied Computing, SAC'2010, 206-213 (2010)

\bibitem{whynotlua}
Julien Danjou
\emph{Why not Lua} \\
\url{https://julien.danjou.info/blog/2011/why-not-lua}

\end{thebibliography}



\end{document}


\iffalse
\setcounter{page}{4}
\section{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Ни для кого ни секрет, что роботы хотятЪ killall -9 humans. Так вот как им помочь в этом деле?
Понятно, что мы не в силах и не в состоянии ввиду скромного бюджета заниматься полноценными боевыми роботами, плюс мало кто из здесь 
присутствующих действительно рискнет доверить заниматься чем-то таким своему ребенку такие игрушки. Поэтому такие компании
как мы и поменьше, да и прочие нищеброды университеты играются в игрушки конструкторы, называя это громким словом апробирование прототипирование
отлаживание моделей управления и т.п.

Наверняка вы уже знакомы с такими звучными представителями данного класса устройв-конструкторов как лего-мейнстрим разбери-пай пидора ардуина и многообещающий
наш родной и нерушимый ФРИК.

Какие задачи проблемы возникают вопросы у людей начинающих работу с этими конструкторами.
Во первых это как уложить роботика в наличствующие детальки. Все бы ничего но когда вы гордый владелец лего-мейнстрима, то скорее всего у вас самый дешевый кит
с небольшим кол-вом моторов и в помине нет никакого гироскопа. Как решается этот вопрос? Конечно же просто! Взять и докупить.. если не жалко и не страшно, то 
может китайской клоноты с полки взять.

Альтернативный вариант (который вряд ли взаправду рассмотрят айфоно-зонднутые братья и прочие фанаты марок) это взять какой-нибудь дешевый конструктор...
а лучше просто плату! понакупить рассыпухи и радоваться жизни!!!

В принципе то... конструкторы (если их так можно назвать) на основе ардуина и прочих триков не далеки от этой идеи, но тут внезапно у нас возникают
следующие проблемы как с этой рассыпухой то бороться однако! В смысле есть у нас гироскоп-тайваньской есть гироскоп-китайской и тут оказывается что 
хоть драйвера этого дела есть, но циферки то отдают разные, да и байтиков кол-во не совпадает... таким образом выходит что наш говнокод-мозг
должен писаться в надежде на конкретный гироскоп, что не вери айсс.

Следующая проблема или даже как сказать проблемка в том, что почти все более-менее серьезные дядьки перед тем как начать таки уж играть в эти игрушки
начинают заниматься ерундой, а именно то один решит двигателя с энкодерами спаривать то какие-то кватернионы считать дергая по делу и без дела
гироскопы акселерометры, в общем кодируют они то что давно уж привыкли тыщу раз делали, но что волей случая на новом месте нужно делать чаще всего
заново просто потому что и платформа другая да и гироскопы "не те".

Это что ж в итоге в итоге получается, железа понакупили проводов понавтыкали код написали, но вдруг платка устарела моторчики получше вышли, и теперь
все? переписывать переделывать? Да и мало того пока писали это дело каждый раз отлаживать заставлять работать запаришься. Да что отлаживать,
тут просто чиселки посмотреть с гироскапа, пока пташка бегает ползает прыгает летает целая проблема.

В общем одни эх да ах!

Но что бы было бы если бы да не мы, молодцы, с кафедры системного программирования!

\section{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}
И что же мы хотим с учетом последних замечаний?
Дак как что, все! и сразу! И телеметрию чтоб летала, и новые устройства чтоб школьник мог тестить и подобие драйверов писать
и чтоб домохозяйки борщ варили а не политику обсуждали, ну да что же это, ограничимся реальным.

Таким образом конкретыми задачами вырисовываются, да и очевидным способом реализации (в архитектурном смысле, отнюдь не в технологическом)
будет создание прослоечки которая (поскольку на родной то нашей платке ммм полноценный линах) заполнит дырочку между девайсиками
и приложенийцем мило склепаным на горачую руку вашим чадом.

Что же эта прослоечка должна уметь? В первом приближении -- ничего! Ну в смысле чтоб заработали ваши модельки, нужно чтоб они не замечали ее существования.
Т.е. условимся что гироскопы то пусть и не меняются а всегда будут модели 1, т.е. все здорово в этом случае.
А что делать в противном? А в противном... ну пусть что-то или кто-то исправляет ту бяку что пришла от второго в формат первого, очевидно же?
Но как исправлять? Скорее всего там нужно умножить на какую-то чиселку и разделить на другую... Сложно? Давайте тогда просто умножим на дробное!
Какие мы молодцы, так вот чиселку скорее всего мы с первого раза не угадаем.. да и вдруг менять захотим, а если и новый девайсик появится то и вовсе бы ее на лету дописать.

И вот вопрос куда дописать? конечно же в какой-то конфиг. Но ведь нельзя условиться одной чиселкой для всех устройств, давайте писать код!
А чтоб страшнее и непонятнее на LUA! (Ну и чтоб разрабатывать этот адЪ было веселее! п.с. всем известно как возятся разработчики всяких поделий с луа
из всяких там сей, большинство нормальных людей не в состоянии уследить за точками выхода и обхода кода в сях... так что как правило стек луашный (а там все объекты
строго лежат на стеке т.к. машинка-то стековая!) течет постоянно и нещадно, люди же ничего лучше как его периодически принудительно сбрасывать на ноль
так до сих пор то и не знают )

С языком и тем что конфиг должен быть динамическим (понятное дело, не хотим ребута робота) разобрались. Для особых фонатов и любителей быстрой езды
можно оставить возможность использования прекомпилированого кода, заиспользуем же так называемые разделяемые библиотеки! шарылайбы (не путать с шарами,
торентами  в смысле)

Не поговорили еще о главном, а о том чтоб запретить всякий АйОйКТЛы (больно не нужно и не формально) к нашим девайсикам
оставим лишь читай пиши работай! Все в лучших традициях юникса-посикса и файликов!
Почему? Потому что я так хочу (точнее научник сказал...) Но я так тоже хочу!


\section{Технологии}
\addcontentsline{toc}{section}{Технологии}
\subsection{И чем мы файлики то нарисуем?}
Начнем с очевидного!
\subsubsection{Unix pipe!}
Казалось бы зачем весь этот огород, раз уж мы и делаем cat (который GNU! не BSD не путайте пожалуйста) и вообще т-сс! давайте делать по честному и без 
извращений, но тут оказалось не совсем.. иногда устройства меняются и нужно что-то делать с байтстримом. Ну ок, давайте просто
на каждый девайсик заведем что-то вроде такого:
/dev/source1 | sh converter | /trikfs/motor0
все ок и здорово, до тех пор пока мы не захотим воткнуть в это дело логгер или вообще телеметрию слать или в стрим! Решение оказывается внезапно страшным неопрятным
и разбитым на кучу бинарников.

\subsubsection{Linux VFS!}
Здорово прекрасно почти тепло и нежно, но ой, что это, я забыл проверить exit code функции, тоесть как крэш, что значит кернел паник?
И хотя возможностей штука нам эта предоставит много.. но любая неудача (а по замыслу даже домохозяйка будет у нас подобием драйверов заниматься)
грохнет всю систему.. ой! не надо что-то более безопасное, как же это дело развить? Дак прочь из ядра-пространства да здравствуют пространства
наши родные с широкими лугами березками эх! красота
да что это я, а я? я про юзверь-спейс, все самое клевое уже до нас придумали
так мы переходим к 

\subsubsection{FUSE}
Собственно вся та красота нам нужная, хочешь файлики создавать создавай, пиши читай, обрабатывай, хоть один в поток, хоть во много! и ядрышко защищено.
Наш путь!!!

\subsection{Окей так на чем там домохозяйки писать будут?}
\subsubsection{Python}
Нет не удав, и не питон, а именно Python тот самый с табами вместо фигурных скобочек, для домохозяек так-то ок, но блин метр рамы, за один инстанс, жирновато!
Да и с интеграцией не так чтоб халява, давайте еще чего посмотрим, ок?  
\subsubsection{Guile}
*No comments

Шутка, хотя нет, не шутка (этот пункт тут только для массовости.. кто захочет сам загуглит что это) а мы, едем дальше! (Хотя могла бы быть ваша реклама тут)

\subsubsection{Lua}
Ну что сказать замечательный теоретически бесконечно расширяемый бесконечно нечитаемый хоть и итеративный язык,
хотя что же я это наговариваю до пёрла ему далеко, да и зажитить его можно, а что самое здоровcкое так это 15кб на один экземпляр вимки. Победа!
\fi

